---
title: "Дорожные путешествия и страна амишей"
description: "Как сдавать на права в Нью-Йорке, прокат, кемпинг на Додж-челленджере, ночь в Эирстриме, горы и медведь"
cover: "http://arturpaikin.com/media/2019/02/ByqsNtYBV.jpg"
datePublished: 2019-02-21 14:00
published: true
---

![](/media/2019/02/ByqsNtYBV.jpg)

В августе сдал на права. В Нью-Йорке это довольно простой процесс: учишь сам теорию, идешь в DMV сдавать. Допускается до 6 ошибок на 20 вопросов. Много вопросов про то, что делать, если ты покурил травы, и хочешь за руль. Варианты ответов: встать под душ, полежать пару часов, выпить пива. Бывают и сложные вопросы: можно ли поворачивать направо на красный свет? Правильный ответ: да, везде, кроме города Нью-Йорк. В штате уже можно.

<!--more-->

После успешного прохождения теории, вам дают [Lerner’s Permit](https://en.wikipedia.org/wiki/Learner%27s_permit) — это специальные права, с которыми уже можно водить, при условии, что рядом сидит человек с настоящими правами, и вы не выезжаете на трассу (правила могут разниться от штата к штату). Все заточено под то, чтобы мама или брат в 16 лет научили вас водить, потому что надоело вас в школу возить.

<figure>
<img src="/media/2019/02/Hy_PGGDSE.jpg">
<figcaption>Я и девушка из Японии сдали экзамен с первой попытки</figcaption>
</figure>

Я умел водить технически (с папой учился, потом с мамой, и ее учил тоже), взял около пяти уроков для практики, еще попросил знакомого дать порулить пару раз, и потом уже назначил роад-тест (бронь на пару недель вперед).

Между обучением еще сходил на обязательную пятичасовую лекцию о вождении. Там много объяснили и показывали, что вождение — это опасно (с видео об авариях и погибших), как следить за ситуацией на дороге, как парковаться, «гнев на дороге» (если водитель уже оторвал свою дверь и гонится за вами, лучше отъехать), сколько можно выпить перед вождением в штате Нью-Йорк, и так далее.

На тест нужно приехать на своей машине — инспектор подсядет в нее. Поэтому те, у кого нет машины у родителей, арендуют в автошколе за $100, и инструктор везет вас на ней на экзамен. Целиком вся затея обошлась примерно в $260 (первый пермит, 5-часовой курс и машина на экзамен) + по $60 за урок, их можно брать от нуля до бесконечности.

<figure>
<img src="/media/2019/02/SJ56dzPHV.jpg">
<figcaption>Машина должна быть припаркована в одной ноге (one foot) от бордюра</figcaption>
</figure>

Тест с инспектором длился 15 минут, никакой эстакады и мерзнуть в Бутово с 8 утра до обеда. В Америке по умолчанию всегда коробка автомат. Нужно уметь парковаться параллельно, делать «разворот в три касания» и просто адекватно ездить. Тут же печатают [чек, который уже прямо права](/media/2019/01/HyacoLLf4.jpg) — обратно с экзамена я сам ехал за рулем, а на следующий день взял машину в прокате. Много где в Европе и России нужно год-два «стажа», прежде чем дадут что-то в прокат.

![](/media/2019/02/rkYfPGDSN.jpg)

Разумеется, сначала привыкал и ездил как черепаха по городу, где одностороннее движение. Потом осмелел и выехал на хайвэй. Спасибо Лене за терпение и доверие.

Вечером выпили за первую поездку.

<img class="small-image" src="/media/2019/02/S1MSdMwSN.jpg">

А на утро уже пришлось вставать в 8, чтобы перепарковывать машину с одной стороны улицы на другую — а все места были заняты! Кружил час.

## Апстейт, горы и медведь

Собрался, значит, в кемпинг с палаткой. Выбрал машину «эконом». В прокате такой не оказалось, поэтому в кемпинг я ехал на Додж Челленджере:

![](/media/2019/02/ByV6VzPB4.jpg)

Бензит улетает с той же скоростью, с которой Додж ревет. И если раньше на дороге к моей глупости могли относиться снихсодительно, то на такой машине все думают, что я просто jerk.

![](/media/2019/02/H1bzBzDr4.jpg)

Стоит выехать за Нью-Йорк, как замечаешь, что жизнь в большой Америке кипит своя.



<figure>
<div class="row wide collage">
  <div class="column-full">
    <img src="/media/2019/02/Sk7EefdrE.jpg">
  </div>
  <div class="column-1-2 height-xl">
    <img src="/media/2019/02/ryqGFGPHV.jpg">
  </div>

  <div class="column-1-2 height-xl">
    <img src="/media/2019/02/H1a4tGvSV.jpg">
  </div>

  <div class="column-1-2 height-xl">
    <img src="/media/2019/02/Hk-KtGwr4.jpg">
  </div>

  <div class="column-1-2 height-xl">
    <img src="/media/2019/02/Byzntzwr4.jpg">
  </div>
</div>
</figure>

Сначала поехал на кемпинг в Катскильские горы. Там осенью очень красиво бывает.

![](/media/2019/02/ByqsNtYBV.jpg)

![](/media/2019/02/H1OOPfvr4.jpg)

![](/media/2019/02/HJRRNFKr4.jpg)

![](/media/2019/02/SJkS9MwB4.jpg)

Ночевал в винтажном Airstream, исполнил мечту.

![](/media/2019/02/B1tKPfPr4.jpg)

![](/media/2019/02/BktViVaSV.jpg)

Кухня-гостиная, две кровати, душ-туалет.

![](/media/2019/02/HJqueG_rN.jpg)

<figure>
<img src="/media/2019/02/rJ8YxMdHN.jpg">
<figcaption>Пытаюсь устроить ночь кино с карманного проектора в Эирстриме</figcaption>
</figure>

![](/media/2019/02/rJrLxzuSE.jpg)

Клуб любителей смотреть за птицами отмечает, когда какую птицу видно.

![](/media/2019/02/HyQ6xGuH4.jpg)

![](/media/2019/02/r10Cgf_HV.jpg)

![](/media/2019/02/HyeRClfdS4.jpg)

Следующую ночь [переночевал в машине](/ru/sleeping-in-my-car-usa/).

Забирался на lookout tower, как в игре Firewatch.

![](/media/2019/02/HyMCOedS4.jpg)

![](/media/2019/02/HkJV9zDBV.jpg)

Дорога к ней через заброшенный отель.

![](/media/2019/02/HkTRvMPB4.jpg)

![](/media/2019/02/H1zg_zvr4.jpg)

![](/media/2019/02/rJfCgpAS4.jpg)

В лесах — как бы вам не хотелось думать, что это шутка — водятся медведи. Поэтому есть целые инструкции и [специальные контейнеры для еды](https://www.rei.com/learn/expert-advice/bear-resistant-canisters.html), которые медведи не могут открыть (пока). Их прячут в ста метрах от палатки, а в самой палатке не должно быть никакой еды — иначе можно проснуться с медведем.

<img class="small-image" src="/media/2019/02/S17wzGdSV.jpg">

<figure>
<img src="/media/2019/02/SJwKqGDrE.jpg">
<figcaption>Это медведь настоящий — встретил возле тропы на башню</figcaption>
</figure>

Искал кофейню в горах, нашел отзыв-поэму:

<img class="small-image" src="/media/2019/02/SJaa0a0S4.jpg">

![](/media/2019/02/B14j8FKHE.jpg)

## Амиши

В нескольких часах езды от Нью-Йорка, в штате Пенсильвания, в районе города Ланкастер, живут [амиши](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D0%BC%D0%B8%D1%88%D0%B8). Выезжаю через тонель Линкольна в Нью-Джерси, слушаю Иммигранткаст, и тут вдруг замечаю на дороге необычное:

![](/media/2019/02/Bk4VEKKBE.jpg)

Ну ладно, мало ли, девушки в одинаковых платьях в цветочек на велосипедах. Подъезжаю на парковку аптеки CVS.

![](/media/2019/02/rkgzSYKBE.jpg)

![](/media/2019/02/B1ZrNtKHN.jpg)

![](/media/2019/02/Hk_wNtKBN.jpg)

Всем рекомендую съездить, ощущения непередаваемые. Природа и дома вокруг накладываются на практически отсутствующее электричество и умиротворенность. Место для цифрового детокса. Пойду выложу в сториз.

![](/media/2019/02/HySGIYYS4.jpg)

Туристы для Амишей — существенная статья заработка, относятся доброжелательно. Можно и фотографировать, и покупать фермерские продукты (для москвичей: это ВкусВилл, любимый продукт — арбуз). Цены сильно ниже, чем в Нью-Йорке.

![](/media/2019/02/HyKz8FYr4.jpg)

Зарабатывают фермерством (в последнее время им все сложнее конкурировать с большими производствами), на строительстве, продают мебель, амбары, дорожные знаки и другие подобные конструкции, шьют одежду. Подробнее [про работу Амишей](http://amishamerica.com/how-do-amish-make-money/). 

![](/media/2019/02/rySI-cKH4.jpg)

![](/media/2019/02/r11DZ9tr4.jpg)

Удивительно, что такие комьюнити могут существовать сегодня, особенно в Америке, где все зарегулировано, налоги-страховки. Амиши налоги платят, в том числе за школу. Но их дети посещают свою школу, для амишей, а страховки и социальных взносов амиши не платят, потому что сумели доказать (научите), что у них это решается внутри сообщества:

> Амиши обычно создают собственные однокомнатные школы и заканчивают формальное образование в восьмом классе. Ценят сельскую жизнь, ручной труд, скромность и простоту. В трудных ситуациях предпочитают полагаться на помощь семьи и общины, а не государства или страховых компаний. 

![](/media/2019/02/ry95tYYS4.jpg)

![](/media/2019/02/Bk7oYFtr4.jpg)

![](/media/2019/02/r1J3tKFB4.jpg)

День клонился к вечеру, а ночевать было негде. Я приметил пару кемпингов вокруг поселения амишей, но с палаткой в Волмарте не вышло — были только оптом. Открыл Эирбнб, думал, может рядом в Ланкастере что будет. Нашел. Приезжаю — темно — дома нет света, с фонарем встречает мужчина, показывает, где припарковаться. У него есть мобильный телефон, и дома для гостей гирлянда на батарейках из Икеи, и даже кондиционер от генератора. Они с женой, как я понял, немного отсоединились от сообщества амишей, им скоро подключат электричество, и они стали хостить людей на Эирбнб.

<img class="small-image" src="/media/2019/02/rko6Z6AH4.jpg">

<figure>
<img src="/media/2019/02/BkTSGqtSV.jpg">
<figcaption>Какие там закаты и рассветы</figcaption>
</figure>

![](/media/2019/02/Byi6KKKSN.jpg)

Напротив дома — школа, утром звенел звонок и босиком бежали дети на занятия. Пели песни.

![](/media/2019/02/Bk7EM9KHE.jpg)

![](/media/2019/02/S1VAtKKH4.jpg)

Неподалеку — музей железной дороги и [мотель Red Caboose](https://www.tripadvisor.com/Hotel_Review-g53573-d113011-Reviews-Red_Caboose_Motel_Restaurant_Gift_Shop-Ronks_Lancaster_County_Pennsylvania.html) прямо в вагончиках.

![](/media/2019/02/S18RyoYBV.jpg)

![](/media/2019/02/HkbRpYYH4.jpg)

![](/media/2019/02/SknkqttBN.jpg)

Посмотрите клип «[Amish Paradise](https://www.youtube.com/watch?v=lOfZLb33uCg)».

---

*Подробнее голосом о дорожных путешествиях, про медведей, кемпинг и Амишей я рассказываю в Иммигранткасте «[Картонные медведи штата Нью-Йорк](https://www.spreaker.com/user/immigrantcast/cardboard-bear-immigrantcast-ep027)».*

Бонус видео-трек:

<figure>
<a href="https://www.youtube.com/watch?v=V8srrD4v9Fk" target="_blank">
  <div class="video-overlay">
    <img src="/media/2019/02/ByV6VzPB4.jpg">
  </div>
</a>
<figcaption><a href="https://www.youtube.com/watch?v=V8srrD4v9Fk">https://youtu.be/V8srrD4v9Fk</a></figcaption>
</figure>

![](/media/2019/02/H1txIARB4.jpg)
